# Решение задачи tic-tac-toe (DRAFT)

## Вступление:

Целью этой статьи - изучить принципы проектирования приложений от постановки и
анализа задачи до ее последующего планирования и реализации. В качестве примера
будет служаить игра крестики нолики. Основной упор сделан на обоснование
архитектурных решений.

## Краткий план по написанию статьи:

1. Постановка задачи
1. Анализ бизнес-требований
1. Построение Модели ( данные, состояние)
1. Работа с DOM
1. Работа с событиями

## Содержание:

1. Крестики-нолики (локальная версия)
   1. Постановка задачи
   2. Анализ бизнес-требований.

# Крестики-нолики (локальная версия)

## Постановка задачи:

[Шаблон проекта.](https://www.dropbox.com/s/hlz19ihg9ycpfcp/tictactoe.zip?dl=0)

[Видео-описание](https://youtu.be/XAE23lX-Tus)

Реализовать игру в крестики нолики со следующими правилами:

* модифицировать файлы кроме `index.js` в проекте запрещено
* первым ходит всегда крестик
* ход крестика отображается добавлением к ячейке `cell` класса `ch`, нолика -
  класса `r`
* По нажатию на кнопку "Undo" отменяется предыдущий ход, после этого его можно
  восстановить нажатием кнопки "Redo". "Глубина" отмены - бесконечна
* Кнопка "Undo" недоступна (disabled), если сейчас нечего отменять
* Кнопка "Redo" недоступна (disabled), если сейчас нечего возвращать
* В случае завершения игры происходит следующее:
  * элемент ".won-title" теряет класс "hidden"
  * в поле ".won-message" отображается сообщение `Crosses won!` в случае победы
    крестика, `Toes won!` в случае победы нолика, `It's a draw!` в случае ничьи
  * Нажатие на кнопку "Restart game" стартует новую игру без перезагрузки
    страницы
  * "Выигрышные" ячейки получают класс `win` и, в зависимости от направления -
    класс `vertical`, `horizontal`, `diagonal-right` или `diagonal-left`
* **Незавершённая** игра переживает перезагрузку страницы
* Состояние игры по возможности синхронизируется между всеми вкладками
  браузера - это означает, что выполнив ход на одной вкладке, я должен иметь
  возможность увидеть его на другой вкладке. Это же относится и к старту новой
  игры.
  * Как присылать задание - будет сообщено позже

## Анализ бизнес-требований.

Проанализируем требования. Воспользуемся моделью MVC.

```
|-----Model---------|
|  Data --> State   |------> View (render)
|-------------------|
    A
    |-------Controller <----- User or other  factors
```

Введем понятия **Данные** и **Состояние** (слоем **модели** в MVC (Model View
Controller). Основное отличие между ними состоит в том, что **состояние** может
быть вычислено на основе **данных**. К примеру, имея последовательность ходов
можно точно сказать о выигрыше/проигрыше на любом этапе игры. Эти сведения могут
требоваться на регулярной основе, поэтому разумно ввести поле, которые будет их
содержать.

Примером подобного подхода может служить геометрия/алгебра, где в самом начале
вводятся аксиомы/постулаты, из них выводятся теоремы. На основе аксиом и теорем
решаются задачи. Главным является то, что основных аксиом **достаточно**, что бы
результат одной и той же задачи бы одним и тем же. Изменение аксиом приводит к
совершенно другим ответам в конечных задачах. Теоремы следвия аксиом.

Слой View и Constroller будут рассмотрены позднее.

Схема анализа бизнес-требований:

1. Описание функционала.
2. Разделение на Данные(Сущности) и Состояния.
3. Выявление пограничных условий.

Функцонал хорошо описан в постаноке задачи. Выделение Данных и Состояний

##Данные

* Так как существует функции отмены/возврата ходов, следовательно хранить карту
  игры бессмысленно, необходимо хранить изменение. (Хорошим примером подобного
  подхода может служить система git). Однако карта дает простой способ
  визуализации и определения победителей. То есть построение карты будет
  состоянием.
* Так как игроки ходят по очереди, а крестик первым, то мы всегда знаем из
  последовательности кто какой ход сделал. Нет необходимости вводить поля
  принадлежности хода игроку. Представим, что будет больше игроков, введем новый
  символ в игру, но с большой долей вероятности ходы будут последовательны.
* Результат игры - это вычислимое свойство, так как проделав все шаги мы можем
  понять какой счет.

Заметим, что при определении данных мы ничего не говорим про тонкости
реализации. То есть где мы их будем хранить и как обращаться. Это другой вопрос.

Проверим предположение мысленным экспериментом.

В данных существует последовательность ходов по нашей карте. Пусть это будет
массив с последовательностью координат согласно следующей карте.

```
1 2 3
4 5 6
7 8 9
```

К примеру:

```javascript
[0, 1, 4, 5, 8];
```

Первым ходит крестик, то есть мы можем начертить последовательность состояний:

```
--0--     --1--    --2--   --3--   --4--
X . .     X O .    X O .   X O .   X O .
. . .     . . .    . X .   . X O   . X O
. . .     . . .    . . .   . . .   . . X
```

Видим, что последнее состояние однозначно говорит о победе крестика. На данном
этапе игра останавливается

Пример середины игры:

```javascript
[0, 1, 4];
```

```
--0--     --1--    --2--
X . .     X O .    X O .
. . .     . . .    . X .
. . .     . . .    . . .
```

В условии сказано, что можно отменять и возвращать ход, а следовательно текущее
состояние партии нужно правильно интерпретировать. Текущее отображение партии
является данными, потому что оно должно быть доступно из различных вкладок. То
есть для точного отображения игры необходима следующая структура:

```
data = {
    position: 0 // number,
    moves: []
}
```

Представим, что у нас возможно не только поле 3х3, а какое-то другое.
Следовательно нужно поместить размеры поля и выигрышную комбинацию в данные. Это
не является обязательным условием, но эти константы все равно необходимо где-то
будет хранить в каких-то переменных, почему бы это не сделать в данных.

```
data = {
    rows: 3,
    cols: 3,
    winLine: 3,
    position: 0 // number
    moves: []
}
```

##Состояния

Теперь постараемся понять какие состояния нам понадобятся.

1. Карта с проставленными текущими позициями крестиков и ноликов
2. Статус приложения: идет игра, режим undo|redo, ничья, победа крестиков,
   победа ноликов.
3. Линия выигрыша.

Два последних пункта тесно связаны, так как при проверке статуса будет логично
найти выигрышную линию. поэтому можем выделить следующую структуру:

```javascript
const applicationStateTemplate = {
  data: {
    rows: 3,
    cols: 3,
    winLine: 3,
    moves: [],
    position: 0, // from 0 to moves.length. 0 - start game
  },
  field: [],
  status: {
    win: 'x', // 'o' , 'tie', 'play', 'time'
    winPath: {
      from: { r: 0, c: 0 }, // r - row, с - col
      to: { r: 0, c: 0 },
    },
  },
};
```

На основе описанной выше модели возможно спокойно воспроизводить все необходимые
состояния приложения.

Теперь рассмотрим действия, которые может делать пользователь

1. Новый ход
2. Отмена/Возврат хода
3. Рестарт игры после ее окончания.

###Зависимости.

1. Новый ход. Перед тем как изменить данные нужно проверить состояние
   приложения. Значит каждый ход зависит от статуса и текущего поля.
2. Отмена/возврат зависят от текущего положения
3. Рестарт зависит только от статуса.

Здесь можно увидеть как все переплетается между собой. Логика становится сложной
и вовремя написания программы придется учитывать зависимости.

Нам было бы удобно если бы эти зависимости за нас учитывала архитектура.
Вспомним, что у нас есть замечательный механизм smartObject. Пусть
applicationStateTemplate будет только прообразом для настоящего объекта. При это
исключим из него все вычисляемые поля.

То есть:

```javascript
const applicationStateTemplate = {
  data: {
    rows: 3,
    cols: 3,
    winLine: 3,
    moves: [],
    position: 0,
  },
};
const appl = createSmartObject(applicationStateTemplate);

const generateField = applState => {
  /* CODE */
};

const checkStatus = applState => {
  /* CODE */
};

defineComputedField(appl, 'field', generateField);
defineComputedField(appl, 'status', checkStatus);
```

Что тут происходит? Мы просто избавляемся от зависимостей которые необходимо
учитывать. То есть будем просто писать функционал и решать небольшие задачи.

Можно пойти еще дальше и добавить функцию render, которая будет просто
возвращать boolean, но зависеть от полей field и status. А в первоначальном
варианте выводить в консоль поле.

```javascript
const render = applState => {
  console.log('field');
  if (applState.field.length)
    applState.field.forEach((f, i) => console.log(i, '|', f.join('\t')));
};
defineComputedField(appl, 'render', render);
```

если мы сейчас запустим, то все будет пустым. Напишем функцию перевода ходов в
поле field.

```javascript
const generateField = applState => {
  const { cols, rows, position, moves } = applState.data;
  // создаем пустое поле
  const arrCols = Array.from({ length: cols }).map(() => '_');
  const field = Array.from({ length: rows }).map(() => [...arrCols]);

  moves.forEach((m, i) => {
    if (i < position)
      field[(m - m % cols) / cols][m % cols] = m % 2 ? 'x' : 'o';
  });
  return field;
};
```

подадим на вход начальные данные

```javascript
appl.data = {
  moves: [1, 2, 3],
  position: 3,
  rows: 3,
  cols: 3,
  winLine: 3,
};
```

в консоль будет выведено пустое поле (первоначаьльная загрузка) и уже с данными

```javascript
field
0 | _	x	o
1 | x	_	_
2 | _	_	_
```

Хорошее начало. Теперь мы можем начать работать с любыми элементами программы
наращивая функциональность. То есть

1. Операции undo/redo со всеми проверками
2. Новый ход.
3. Хранение в localStorage

Заметим, что render у нас уже есть, его нужно будет потом только слегка
подкорректировать с учетом HTML. Сейчас по большей части мы занимаемсся моделью.
Мы спокойно реализуем все команды, которые можно просто вызывать в консоли и
сразу увидеть результат. Без отвлечения на DOM. А когда убедимся, что все
отображается (view) и работает в DOM, можно прейти и на обработку событий
(constroller) уже в UI.

**слои приложения:**

```
model
    data  <----------|
                     |
    state --|        |
view        V        |
    render(state)    |
controller           |
    events ----------|
      A
      |
    user input
```
